\section{Hry v normální formě. Analýza akčních profilů: Paretovo optimum, Nashovo equilibrium}
\subsection{Teorie her}
\begin{itemize}
	\item Matematická disciplína studující komplikované situace, kdy jsou utilitní funkce jednotlivých agentů ve vzájemný interakci.
	\item Zabejvá se jazykama pro zápis struktury her, jejich analýzou a zkoumáním strategií.
	\item Dělí se na
	\begin{itemize}
		\item kooperativní hry -- modelovací jednotkou víc hráčů,
		\item nekooperativní hry -- modelovací jednotkou jeden hráč.
	\end{itemize}
	\item Normální hry jsou vyjádřený maticí.
\end{itemize}

\begin{definition}[Konečná hra v normální formě]
	\textbf{Konečná hra v normální formě} pro $n$ hráčů je trojice ($\mathcal{N}$, $\mathcal{A}$, $u$), kde
	\begin{itemize}
		\item $\mathcal{N} = (N_1, \cdots, N_n)$ je konečná množina \textbf{hráčů},
		\item $\mathcal{A} = A_1 \times \cdots \times A_n$, kde $A_i$ je množina akcí, které má k dispozici hráč $N_i$ a $a \in \mathcal{A}$ je tzv. \textbf{akční profil}, vyjadřující jednu konkrétní volbu akcí provedenou nezávisle \textbf{všemi hráče} ve hře,
		\item $u = (u_1, \cdots, u_n)$ je posloupnost \textbf{utilitních funkcí} pro jednotlivé hráče 
		\begin{itemize}
		\item $u_i: \mathcal{A} \rightarrow \mathbb{R}$,
		\item $u_i(a)$ vyjadřuje utilitu hráče $N_i$ z akčního profilu $a \in \mathcal{A}$.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Common-payoff hra]
	Uvažujme hru v normální formě $G = (\mathcal{N}, \mathcal{A}, u)$, kde $u = (u_1, \cdots, u_n)$. Řekneme, že $G$ je \textbf{common-payoff hra}, jestliže
	\begin{align*}
		\forall a \in \mathcal{A}: u_1(a) = u_2(a) = \cdots = u_n(a).
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Příklad}: Kde společně trávit večer?
\end{itemize}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{| r | c | c |}
		\hline
		& home & party \\ \hline
		home & 2,2 & 0,0 \\ \hline
		party & 0,0 & 5,5 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{definition}[Constant-sum hra]
	Uvažujme hru v normální formě $G = (\mathcal{N}, \mathcal{A}, u)$, kde $u = (u_1, \cdots, u_n)$. Řekneme, že $G$ je \textbf{constant-sum hra}, jestliže
	\begin{align*}
		\exists c\in \mathbb{R}: \forall a \in \mathcal{A}: \sum_{i=1}^{n}u_i(a) = c.
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
\item \textbf{Příklad}: Kámen, nůžky, papír
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{| r | c | c |}
		\hline
		& K & P \\ \hline
		K & 0,0 & -1,1 \\ \hline
		P & 1,-1 & 0,0 \\ \hline
	\end{tabular}
	\hfill
	\begin{tabular}{| r | c | c |}
		\hline
		& K & N \\ \hline
		K & 0,0 & 1,-1 \\ \hline
		N & -1,1 & 0,0 \\ \hline
	\end{tabular}
	\hfill
	\begin{tabular}{| r | c | c |}
		\hline
		& N & P \\ \hline
		N & 0,0 & 1,-1 \\ \hline
		P & -1,1 & 0,0 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\item Speciální případ constant-sum hry je zero-sum hra, kdy platí $c = 0$ -- kámen, nůžky, papír je zero-sum hra.
\end{itemize}

\subsection{Paretovo optimum}
\begin{itemize}
	\item Akční profil, kde je kompromis mezi vzájemně si odporujícíma kritériema:
	\begin{itemize}
		\item levný výrobky jsou nekvalitní,
		\item kvalitní výrobky jsou drahý
	\end{itemize}
	\item Paretovsky optimální jsou výrobky, který jsou na svoji cenu kvalitní / na svoji kvalitu levný.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/paretovo_optimum_priklad}
	\caption[Příklad Paretova optima]{Příklad Paretova optima -- červený body jsou paretovsky optimální}
\end{figure}

\begin{definition}[Paretovská dominance]
	Uvažujme hru v normální formě $(\mathcal{N}, \mathcal{A}, u)$, kde $u = (u_1, \cdots, u_n)$. Řekneme, že akční profil $a' = (a'_{N_1}, \cdots, a'_{N_n}) \in \mathcal{A}$ \textbf{paretovsky dominuje} akční profil $a = (a_{N_1}, \cdots, a_{N_n}) \in \mathcal{A}$, jestliže jsou splněny následující podmínky:
	\begin{itemize}
		\item $\forall i \in \{1, \cdots, n\}: u_i(a') \ge u_i(a)$,
		\item $\exists i \in \{1, \cdots, n\}: u_i(a') > u_i(a)$. 
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Paretovo optimum]
	Uvažujme hru v normální formě $(\mathcal{N}, \mathcal{A}, u)$. Řekneme, že akční profil $a^* \in \mathcal{A}$ je paretovsky optimální, jestliže neexistuje žádný akční profil $a' \in \mathcal{A}$, který jej paretovsky dominuje.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/paretovsky_optimalni_akcni_profily_priklad}
	\caption{Paretovsky optimální akční profily}
\end{figure}

\subsection{Nashovo equilibrium}
\begin{itemize}
	\item Hry předpokládaj omezenou pozorovatelnost.
	\item Kdyby jeden hráč věděl, co udělá druhej, bylo by jednoduchý reagovat optimálně -- \textbf{best response}.
\end{itemize}

\begin{definition}[Best reponse]
	Uvažujme hru v normální formě $(\mathcal{N}, \mathcal{A}, u)$, akční profil $a = (a_{N_1}, \cdots, a_{N_n})$, jednoho konkrétního hráče $N_i \in \mathcal{N}$ a jeho utilitní funkci $u_i$. Označme
	\begin{align*}
		{a\_}_{i} = (a_{N_1}, \cdots, a_{N_{i-1}}, a_{N_{i+1}}, \cdots, a_{N_n})
	\end{align*}
	jako redukovaný profil definující akce všech hráčů kromě hráče $N_i$. Potom \textbf{best response} na ${a\_}_{i}$ je množina
	\begin{align*}
		BR({a\_}_{i}) = arg max_{{\hat{a}}_{N_i} \in A_i} u_i((a_{N_1}, \cdots, a_{N_{i-1}}, {\hat{a}}_{N_i}, a_{N_{i+1}}, \cdots, a_{N_n})).
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Nashovo equilibrium]
	Uvažujme hru v normální formě $(\mathcal{N}, \mathcal{A}, u)$ a akční profil $a = (a_{N_1}, \cdots, a_{N_n})$. Řekneme, že $a$ je \textbf{Nashovo equilibrium}, jestliže
	\begin{align*}
		\forall i \in \{1, \cdots, n\}: a_{N_i} \in BR({a\_}_i).
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Nashovo equilibrium je takovej akční profil, kde akce každýho hráče je best response na akce ostatních hráčů -- ze znalosti akcí ostatních hráčů jsou všichni spokojený se svojí akcí.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/nashovo_equilibrium_priklad}
	\caption{Nashovo equilibrium}
\end{figure}

